<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?><rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/"><channel><title>术 on MaZiYo's Blog</title><link>https://dmaziyo.github.io/tags/%E6%9C%AF/</link><description>Recent content in 术 on MaZiYo's Blog</description><generator>Hugo -- gohugo.io</generator><language>en-us</language><lastBuildDate>Fri, 19 Jan 2024 15:39:51 +0800</lastBuildDate><atom:link href="https://dmaziyo.github.io/tags/%E6%9C%AF/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml"/><item><title>聊聊多巴胺</title><link>https://dmaziyo.github.io/posts/dopamine/</link><pubDate>Fri, 19 Jan 2024 15:39:51 +0800</pubDate><guid>https://dmaziyo.github.io/posts/dopamine/</guid><description>什么是多巴胺? 多巴胺是一种在身体中被使用的化学物质，在一般情况下是有一定数量的多巴胺在身体中稳定循环的,这个一定数量通常被称为&amp;quot;dopamine baseline&amp;quot; 也就是多巴胺基准线，i在身体内的多巴胺含量影响了人的心情，动力,专注力
典型事物对于多巴胺的释放影响(后面的指标即高于基准值) Tips: How much dopamine you experience from something depends on your baseline level of dopamine when you arrive there and your previous dopamine peeks - huberman Lab 个人理解就是得到多巴胺量取决于当前接触到的事情与之前的新鲜度。
巧克力 1.5倍 SEX 2倍 尼古丁 2.5倍 安非他命 10倍 跑步 2倍 多巴胺的影响表现， 运动:有研究表明帕金森针状患者的多巴胺神经元受阻 动力&amp;amp;专注力:也就是将人的注意力大量集中在一个地方 除此之外，多巴胺产生这些作用的方式也有些不同,它可以在局部神经元之间进行传递，也可以大量释放到系统内 多巴胺在局部神经元之间传递是缓慢的，但是一旦开始传递，就是多米诺骨牌效应，意味影响产生的时间是缓慢的，但是非常持续。 多巴胺带来的痛苦和快乐 当多巴胺在身体内达到一定峰值的时候，身体就会产生满足/兴奋的感觉，但不仅仅与峰值有关，还与先前多巴胺基线相对于峰值的高度差有关。
多巴胺池：就像仓库一样，存储了现有能用的多巴胺，当完成上述典型事物完成时，就会从多巴胺池拿现有的多巴胺。
上瘾原理 在从事一些大量释放多巴胺的行为后，多巴胺池供给不足，无法维持正常的基准线，所以会下降，而在下降很多的时候，人们又会去渴求去做重复或者能得到大量多巴胺的事情，而这时候刚产生的多巴胺池又空了，无法维持到那个基准线,因此会反复进行这个行为，但有趣的点在于即使我们重复做这些事情，新鲜感早已消失，也就是无法获取大量的多巴胺了。最终由于长时间处于低多巴胺状态，抑郁甚至自杀
接下来就案例分析： 第一种情况 打电子游戏的时候会获取快感，一直玩一直玩，达到多巴胺峰值后，多巴胺池供应不足，基准线下降，此时心情糟糕，这时能够快速获得多巴胺的方式就是打电动，而这个时候打电动就会导致多巴胺池刚生成的多巴胺就被拿来用了，用完后又变低，最后就是一种刚制造出来的多巴胺就被马上拿来用，而打完游戏后又下降，最后我们的基准线一直在下降。 work hard play hard 在工作日正常工作锻炼，而在周末的时候大吃大喝，疯狂玩，最后过了几年后，可能就会心想：“我有点累了”,而这原因就是多巴胺在这些活动中逐渐到达高峰，然后又相应的低于基准线，而每周往复，多巴胺基准线就会逐渐变低。最终郁郁寡欢。</description></item><item><title>谈"早起"</title><link>https://dmaziyo.github.io/posts/the-benefitof-wakeup-early/</link><pubDate>Tue, 28 Nov 2023 19:13:42 +0800</pubDate><guid>https://dmaziyo.github.io/posts/the-benefitof-wakeup-early/</guid><description>说到早起，很多人的第一印象就是&amp;quot;自律&amp;quot;,&amp;ldquo;健康&amp;rdquo;,&amp;ldquo;成功人士必备&amp;rdquo;，(如果没有，当我没说)。并且由于很多富商名人经常也在访谈中谈到早起，例如库克早上四点半起床。这种例子就让我们在潜意识里建造了一种因果关系，早起-&amp;gt;成功。虽然有关系，但不多，那么究竟是什么让这些人痴迷于早起，早起的好处到底有什么呢？
为什么我每天早起,却仍过不好一生? 我们应该关注早起后要做的事情，而不是早起这件事本身。
人本质上是一种趋利避害的生物，早起这件事也是一样的。能多睡一会何乐而不为呢?所以说，无利不起早。我们可以把早起理解为“田忌赛马”,在大脑空空的时候去处理复杂的事情,大脑已经宕机的时候去刷刷短视频，打游戏或追剧啥的。stop! 这时候就会有人说，“你这道理我都懂，可是我即使早起也不会想着去处理那些复杂的事情”，那么这时我就说一下我的处理方式。首先早起不碰任何短视频或者视频app,不然脑子里的奖赏回路一旦开启，就可能很难停下来了。其次就是核心驱动力了，早上起来要做的事情是自己想要做的，记住，是自己想要做的！不是什么别人说的那些对人有好处的事情，比如说看书，学英语，冥想。不是说这些东西不好，只是对于我来说没那么有吸引力，并不是我真正想做的事情。比如说我想练钢琴，或者提升算法能力这些。最后就是具体性，我们最终要落实到具体的事情上面去，而不是说一个抽象的事情，练琴就练A段3遍，算法就刷力扣2道题这样的具体指标性任务。
那么如果要早起，我怎么保证睡眠时间的充足呢？答案很简单，就是早睡，对于这个方面我也很难给出明确的建议，只能给个方向，就是让自己意识到早睡对于自己切身实际的好处，对于我来说就是不会爆痘，以及科学表明，大脑在睡眠时会处理一天的记忆以及情绪，所以对于情绪低落的处理也有一定帮助。
结论:早起是一种手段，而不是什么灵丹妙药，本质是田忌赛马，将晚上的垃圾时间换到了早上,自己独处的时间，无需考虑他人的打扰，去做自己真正想要做的事情。倘若现阶段自身没什么project，那么不如睡个回笼觉舒服
参考资料：https://www.youtube.com/watch?v=4zXTyc2ZjXM</description></item><item><title>如何从一个视频教程中去学习</title><link>https://dmaziyo.github.io/posts/learn-effectively-from-program-tutorial/</link><pubDate>Mon, 27 Nov 2023 15:13:53 +0800</pubDate><guid>https://dmaziyo.github.io/posts/learn-effectively-from-program-tutorial/</guid><description>工欲善其事，必先利其器 在学习一个教学项目视频，逐行敲打的同时，同时启动另外一个项目，而这个项目的内容必须与第一个项目有所不同，可以是ui不同，或者数据库建模不同，亦或者是新的功能和逻辑判断，只是单纯的照抄教程的代码，没有任何思考和修改，这基本与复制无异
在没有完全懂，或者是赶需求的情况下，不要去复制粘贴代码
在看教程的时候，先看时间线的内容，自己先预想一下如何实现，再去敲打
当学习时感到不舒适时，就意味着大脑在真的学习一些东西，真的在思考了，如果很舒适的话，反而意味着要么是复制粘贴，或者已经学过了。
不要去背代码，就如同背英文单词一样，人不是机器，真正应该做的是去理解代码做了什么，记住那些模式，机器才是帮我们存储记忆的地方，比如居中一个元素，记住居中这个思想，然后去搜索。或者做一个表单校验，而不是记住什么form，useForm这种一系列具体的步骤
在学习完一个知识后，内化它，可以是写博客，或者上述那样另开一个项目，以及讲述给别人听。需要注意的是，当写博客或者开新项目的时候，必须有自己的输出，代码有自己的风格，如果只是复制粘贴，那将毫无意义。
看视频学习很容易陷入两种情况(就我而言)，一种是看剧心态，刷完=学完，另一种是看着看着，发现看不懂，太难啦！，就不看了！我们需要注意的就是在看视频的过程中时刻牢记最终的目标是学习新东西，而不是刷完，以及遇到问题学会去分解成小问题</description></item></channel></rss>